\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=2.6 cm, right=2.8 cm, top=2.7cm, bottom=3 cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% Apuntes propios. Contienen fórmulas que no existen en la naturaleza
%  pensando solo en practicar con diferentes combinaciones de elementos.

%\usepackage[pdftex=true,colorlinks=false,plainpages=false]{hyperref}

\title{\begin{Huge}\textbf{Nomenclatura\\
\vspace{0.7cm}
de\\
\vspace{0.7cm}
química inorgánica \\
\vspace{0.7cm}    }
\end{Huge} \begin{small}
https://bitbucket.org/llantones/apuntesfq/src/master/\end{small}}

\date{versión 1.5 --- \today }

\pagestyle{headings}

\begin{document}
%  Para que incluya a paragraph en el índice:
\setcounter{tocdepth}{4}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage
\section {Valencias}
%\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth{0}}
% \section {pepe}
% \addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth{2}}
\begin{center} \textsc{metales}
\begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c |}
\hline
$1+$ &$2+$ & $3+$ & $1+$ y $2+$ & $1+$ y $3+$ & $2+$ y $3+$ & $2+$ y
$4+$ & $4+$ \\
\hline Li & Be & B & Cu & Au & Fe & Pd & Ti \\
Na & Mg & Al & Hg &  & Co & Pt &  \\
K & Ca & Bi & & & Ni & Sn & \\ Rb & Sr & & && Cr &Pb   &\\
Cs & Ba & & & & & Mn & \\
Fr & Ra & & & & & & \\
Ag & Zn & & & &  & & \\
NH$^{+}_4 $ & Cd &  & & & & & \\
\hline
\end{tabular}
\linebreak \linebreak
\textsc{no metales}
\begin{tabular}{| c | l | l  |}
\hline
negativas & no metales & positivas \\
\hline
$1-$ & H & $1+$ \\
$1-$ & F & \\
$1-$ & Cl, Br, I & $1+$, $3+$ ,$5+$ ,$7+$ \\
$2-$ & O  & \\
$2-$ & S, Se, Te & $2+$, $4+$, $6+$ \\
$3-$ &~N, P, As, Sb & $3+$, $5+$ \\
$4-$ & C, Si & $4+$ \\
$3-$ & B & $3+$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{ Nomenclaturas} La Unión Internacional de Química
Pura y Aplicada (\textsc{iupac} en inglés) establece las recomendaciones
sobre nomenclatura (este término engloba tanto el nombre como la fórmula). Las 
actualmente vigentes datan del
año 2005. Según estas recomendaciones hay tres posibles nomenclaturas
sistemáticas: composición, adición y sustitución. También se permite
el uso de determinados nombres tradicionales. En estos apuntes usaremos
solo la nomenclatura sistemática de composición y la nomenclatura
tradicional.
\section{Combinaciones binarias}
El elemento de valencia negativa se escribe a la derecha en
la fórmula y a la izquierda en el nombre (salvo unas excepciones que
veremos). En inglés el orden es el mismo en la fórmula y en el nombre.\\
En la nomenclatura de composición el elemento situado a la derecha lo
acabamos con el sufijo $-$uro, excepto el oxígeno, que en vez de
oxigenuro pondremos óxido, y el grupo OH$^-$, que en vez de
hidroxigenuro pondremos hidróxido. La cantidad de átomos la indicaremos
mediante: \\
\textit{a})~Prefijos multiplicativos latinos (mono, di, tri, tetra,
penta, hexa, hepta, octa, nona, deca, etc.). Cuando solo hay un átomo
no hace falta indicar el prefijo mono.\\
\textit{b})~Indicando el número de carga entre paréntesis. Cuando
un átomo tiene una sola valencia no indicamos el número de carga.
\subsection{Óxidos} El oxígeno actúa con valencia $2-$.
\subsubsection{Oxígeno + metal}
\begin{tabular}{ l l l	}
  &	\hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ &\hspace{0.9cm}
$\mathrm{c_{carga}}$\\
$\mathrm{Mg^{2+} O^{2-}\ \to \ MgO	}$& óxido de magnesio &
óxido de magnesio  \\
$\mathrm{Al^{3+} O^{2-} \ \to  \ \ Al_2O_{3} }$ & trióxido de dialuminio
& óxido de aluminio  \\
$\mathrm{Fe^{2+}  O^{2-} \ \to \ FeO}$  &
óxido de hierro      & óxido de hierro(2+)	\\
$\mathrm{Fe^{3+}
O^{2-} \to  Fe_{2} O_{3}}$     & trióxido de dihierro	      & óxido
de hierro(3+)
\end{tabular} \subsubsection{Oxígeno + no metal}
\begin{tabular}{ l l l	}
& \hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ &\hspace{0.9cm}
$\mathrm{c_{carga}}$\\
$\mathrm{S^{2+} O^{2-} \to SO }$ &óxido de azufre  &	óxido de
azufre(2+)\\
$\mathrm{S^{4+} O^{2-} \to SO_2}$ & dióxido de azufre	 &
óxido de azufre(4+)\\
$\mathrm{S^{6+} O^{2-} \to SO_3}$ &     trióxido
de azufre     & óxido de azufre(6+) \\
\end{tabular}
%Los óxidos formados con los elementos Cl, Br yI se escriben y
%nombran al revés:\\  \\
%\begin{tabular}{~l l~l  }
%$\mathrm{ O^{2-} Cl^{3+}  \to O_3Cl_2}$ &	dicloruro de
%trioxígeno & cloruro de oxígeno\\
%\end{tabular}
\subsection{Peróxidos} El oxígeno actúa en vez de $\mathrm{O^{2-}}$
como en los óxidos,
 como O$\mathrm{^{2-}_2}$. \underline{No se simplifican}.\\
\begin{tabular}{l l l	}
 &	\hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$
&\hspace{0.9cm}$\mathrm{c_{carga}}$\\
$\mathrm{Cu^{2+}O^{2-}_2 \to CuO_2}$&   dióxido de cobre &
 peróxido de cobre(2+)\\
$\mathrm{H^+ O^{2-}_2 \to H_2O_2}$& dióxido de dihidrógeno
& peróxido de hidrógeno \hspace{0.2cm}(agua oxigenada)\\
$\mathrm{Fe^{3+} O^{2-}_2 \to Fe_2 O_6}$& hexaóxido de dihierro &
peróxido de hierro(3+)	\\
$\mathrm{Na^+O^{2-}_2 \to Na_2O_2 }$& dióxido de disodio  &
peróxido de sodio\\
\end{tabular}
\subsection{Hidruros} Son compuestos formados por H y otro átomo.
\subsubsection{ H + metal}
 El H  \ actúa con valencia negativa.\\
\begin{tabular}{ l l l }
&  \hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ &\hspace{0.9cm}
$\mathrm{c_{carga}}$\\
$\mathrm{Pb^{4+} H^{1-} \to PbH_4}$ & tetrahidruro de plomo & hidruro de
plomo(4+)  \\
$\mathrm{Cu^{1+} H^{1-} \to CuH}$ & hidruro de cobre & hidruro de
cobre(1+) \\
\end{tabular}
\subsubsection{ H + no metal}
El H  actúa con valencia positiva.
\paragraph{\textit{a})~H  +  F, Cl, Br, I , S, Se, Te.} Son gases.
Disueltos en agua son ácidos y se llaman hidrácidos (indicamos entre 
paréntesis el nombre de estas disoluciones).\\
\begin{tabular}{ l l  }
&\hspace{1.cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$  \\
$\mathrm{H^+ Cl^{1-} \to HCl}$
& cloruro de hidrógeno (ácido clorhídrico)\\
$\mathrm{H^+ S^{2-} \to H_2 S}$ & sulfuro de dihidrógeno (ácido
sulfhídrico)\\ \end{tabular}
\paragraph{\textit{b})~H  +  B, C, Si,~N, P, As, Sb.} Las fórmulas y los
nombres
se escriben al revés, es decir, el elemento de valencia negativa se
escribe a la izquierda en la fórmula y a la derecha en el nombre. 
\begin{tabular}{ l l l }
&	\hspace{0.25cm}
$\mathrm{c_{prefijos}}$ &\hspace{0.5cm} t\\
$\mathrm{C^{4-} H^{1+} \to CH_4}$	     &tetrahidruro de carbono &
metano\\
$\mathrm{Si^{4-} H^+ \to SiH_4}$   &tetrahiduro de silicio &\\
$\mathrm{B^{3-} H^+  \to  BH_3 }$	&trihidruro de boro & \\
$\mathrm{N^{3-} H^{1+} \to NH_3 }$	&trihidruro de nitrógeno
& amoniaco\\
$\mathrm{P^{3-} H^+ \to PH_3	}$	&trihiduro de fósforo &\\
$\mathrm{As^{3-} H^{1+} \to AsH_3}$	&trihiduro de arsénico &\\
$\mathrm{Sb^{3-} H^+ \to SbH_3}$	&trihiduro de antimonio & \\
\end{tabular}
\subsection{Sales binarias}
\subsubsection{Metal + no metal} El metal siempre actúa con valencia
positiva, luego el no metal actúa con su valencia negativa.\\
\begin{tabular}{ l l l }
& \hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ &\hspace{0.9cm}
$\mathrm{c_{carga}}$\\
$\mathrm{Au^{3+} Cl^- \to AuCl_3}$ &    tricloruro de oro& cloruro de
oro(3+) \\
$\mathrm{Na^+ Cl^- \to NaCl}$	 &cloruro de sodio  &	 cloruro de
sodio   \\
\end{tabular}
\subsubsection{No metal + no metal} Actúa con valencia negativa el
más electronegativo. En la tabla periódica los elementos tienen más
electronegatividad conforme vamos hacia la derecha y hacia arriba.\\
\begin{tabular}{ l l l l }
&\hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ &\hspace{0.9cm}
$\mathrm{c_{carga}}$\\
$\mathrm{I^{7+} F^{1-} \to IF_7}$&	heptafluoruro de yodo  &
fluoruro de yodo(7+)	\\
$\mathrm{P^{5+} Se^{2-} \to P_2 Se_5}$ &pentaseleniuro de difósforo &
seleniuro de fósforo(5+)  \\
\end{tabular}
\section{Combinaciones ternarias}
\subsection{Hidróxidos}
 Metal + grupo hidróxido (OH$\mathrm{^-}$).\\
\begin{tabular}{ l l l l }
&	\hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$
&\hspace{0.9cm} $\mathrm{c_{carga}}$\\
$\mathrm{Na^+ OH^- \to NaOH}$ & hidróxido de sodio& hidróxido de sodio\\
$\mathrm{Fe^{2+} OH^- \to Fe(OH)_2}$	&dihidróxido de hierro
&hidróxido de hierro(2+) \\
\end{tabular}
\subsection{Oxoácidos}
 Se consideran formados al añadir a un óxido no metálico una
molécula de agua.
Por ejemplo, si al óxido de azufre(6+), $\mathrm{SO_3}$, le añadimos
agua obtenemos el ácido: \\ \\
$\mathrm{SO_3 + H_2O \to H_2SO_4}$  \hspace {0.5cm} ácido sulfúrico\\ 

Los nombraremos usando los siguientes prefijos y sufijos:\\	\\
\begin{tabular}{ l l l}
Dos valencias:& \hspace {1.7cm}Tres valencias: & \hspace{3.3cm}Cuatro
valencias:\\
\end{tabular}\\
\begin{tabular}{ l l l l l l l l }
pequeña:&--oso&\hspace
{1.4cm}pequeña:&hipo--&--oso&\hspace {1.45cm}pequeña:   &
hipo--&--oso\\
grande:&--ico&\hspace {1.4cm}intermedia:&
&--oso&\hspace {1.45cm}intermedia:&&--oso\\
&&\hspace {1.4cm}grande:&&--ico&\hspace {1.45cm}intermedia:&&--ico\\
& & & &  &\hspace {1.45cm}grande:&per--&--ico\\
\end{tabular}\\ \\
Por ejemplo, los ácidos del cloro y del azufre son:\\
\begin{tabular}{ l l l l }
&	\hspace{1.1cm} t &\hspace{1.1cm}& \hspace{1.1cm} t\\
HClO &ácido hipocloroso& \hspace{3cm}H$_2$SO$_2$& ácido hiposulfuroso\\
$\mathrm{HClO_2}$&\quad ''     \quad
cloroso&\hspace{3cm}H$_2$SO$_3$&\quad ''      \quad  sulfuroso\\
$\mathrm{HClO_3}$ & \quad ''    \quad clórico&\hspace{3cm}H$_2$SO$_4$&
\quad ''  \quad sulfúrico    \\
$\mathrm{HClO_4}$  & \quad '' \quad perclórico\\
\end{tabular}
\subsection{Sales neutras }
Sustituimos todos los hidrógenos de un oxoácido por un metal. Cambiamos
--oso por --ito e --ico por  --ato.\\ \\
\begin{tabular}{l l l  }
&	\hspace{1.1cm} t	\\
NaClO	&hipoclorito de sodio (lejía)	\\
$\mathrm{Ca(ClO_3)}$&   clorato de calcio\\
$\mathrm{Sn(SO_4)_2 }$&  sulfato de estaño(4+)\\
$\mathrm{Fe_2(SO_4)_3}$& sulfato de hierro(3+)\\
\end{tabular}
\subsection{Sales ácidas} Sustitución parcial de los hidrógenos de
un ácido por metal.
 \\

\begin{tabular}{ l l l}
&	\hspace{1.1cm} t  \\
$\mathrm{NaHSO_4 }$&  hidrogenosulfato de sodio\\
$\mathrm{NaH_2PO_4}$& dihidrogenofosfato de sodio\\
$\mathrm{NaHCO_3}$&   hidrogenocarbonato de sodio \\
NaHS    & hidrógenosulfuro de sodio (proviene del $\mathrm{H_2S}$) \\
\end{tabular}

\section{Meta, piro y orto} \begin{tabular}{l c c c c c }
meta	& $\mathrm{\to}$	&1& molécula & de&  $\mathrm{ H_2O }$
\\
piro & $\mathrm{\to}$&2  &  '' &  \	''  &\	 '' \\
orto & $\mathrm{\to}$ &3 & '' &	 \	      '' &\  '' \\
\end{tabular}\\ \\
Todos los ácidos vistos hasta ahora son meta, pero se omite el
prefijo:\\
\begin{tabular}{l l}
$\mathrm{SO_3  + 1 \ H_2O  \to	H_2SO_4}$& ácido metasulfúrico\\
& ácido sulfúrico
\end{tabular} \\ \\
Los ácido del fósforo, arsénico y antimonio son excepción : \\
\begin{tabular}{l l}
$\mathrm{P^{5+}O^{2-} \to P_2O_5}$ \hspace{1cm} $\mathrm{P_2O_5+ 3 \
H_2O \to H_6P_2O_8 \to H_3PO_4}$ & ácido ortofosfórico \\
&	ácido fosfórico\\
\end{tabular} \\ \\
Se omite el orto, luego el ácido fosfórico es el ácido ortofosfórico.\\
\begin{tabular}{l l}
$\mathrm{P_2 O_5 + 2 \ H_2 O \to H_4P_2O_7}$ & ácido pirofosfórico\\
$\mathrm{P_2O_5 + 1 \ H_2O \to HPO_3 }$&	 ácido metafosfórico\\
\end{tabular}
\section{Ácidos del manganeso, cromo y boro} Aunque son metales, también
se comportan como no metales y forman oxoácidos y sus sales. En este
caso trabajan con estas valencias:

\indent \hspace{5cm} Cr $\to$ 6+\\
\indent  \hspace{5cm} Mn $\to$ 6+, 7+ \\
\indent  \hspace{5cm} B $\to$ 3+ \\

\begin{tabular}{l l}
$\mathrm{Cr^{6+}O^{2-} \to CrO_3}$&\\
$\mathrm{CrO_3 + H_2O \to H_2CrO_4}$& ácido crómico\\
&\\
$\mathrm{Cr_2O_6 + H_2O \to H_2Cr_2O_7  }$ &ácido dicrómico\\
$\mathrm{K_2Cr_2O_7}$   &dicromato de potasio (sal habitual en
el laboratorio)\\
&\\
$\mathrm{Mn^{6+}O^{2-} \to MnO_3 }$&\\
$\mathrm{MnO_3+  H_2O \to H_2MnO_4}$  &ácido mangánico\\
&\\
$\mathrm{Mn^{7+}O^{2-} \to Mn_2O_7 }$&\\
 $\mathrm{Mn_2O_7 + H_2O \to H_2Mn_2O_8 \to HMnO_4}$
&ácido permangánico\\
 &\\
$\mathrm{KMnO_4}$& permanganato de potasio (sal habitual en
el laboratorio)\\
& \\
$\mathrm{B_2O_3+  3H_2O \to H_3BO_3}$ & ácido bórico (como en el caso
del fósforo se omite el prefijo orto)\\
\end{tabular}
\section{ Fórmulas y estado físico de algunos elementos químicos}
 A $P$=1~atm y $T$=$25~^\circ$C, tenemos:\\

\begin{tabular}{c c c}
\underline{$\mathrm{H_2, O_2, F_2, Cl_2, N_2}$} \hspace{2cm} &
\underline{$\mathrm{Br_2}$}\hspace{2cm} & \underline{$\mathrm{I_2}$}\\
gases \hspace{2cm} & líq. \hspace{2cm}   &	sólido cristalino\\
\\
\end{tabular} \\
\begin{tabular}{c } \underline{He, Ne, Ar, Kr, Xe, Rn}\\
gases\\ \\
\underline{Fe, Hg, Na, Cu, \ldots} \\
sólidos cristalinos excepto el Hg \\
\end{tabular}\\

\section{Formula o nombra los siguientes compuestos:} \begin{large}

\begin{enumerate}

\item  óxido de mercurio(1+)
\item	dióxido de estaño \item  óxido de azufre(4+)
%\item	 dicloruro de oxígeno
 \item	trióxido de dinitrógeno

\item  óxido de manganeso(2+)
\item óxido de  nitrógeno(3+)
\item  óxido de azufre(6+)
\item  óxido de estaño(4+) \\
\begin{tabular}{r r r} \indent	       \hspace{5cm}
$\mathrm{c_{prefijos}}$ \hspace{4cm} & $\mathrm{c_{carga}}$ \hspace{0cm}
& \\
\end{tabular}
 \item $\mathrm{HgO}$
 \item  $\mathrm{CaO}$
 \item $\mathrm{Al_2 O_3}$
 \item	$\mathrm{CO_2}$  \hspace{9cm} óxido de carbono(4+)
 \item  $\mathrm{SO_3}$
 \item  $\mathrm{Au_2O_3}$
 \item  $\mathrm{NiO}$
 \item  $\mathrm{N_2 O_5}$
 \item $\mathrm{CO}$    \hspace{9,2cm} óxido de carbono(2+)
 \item $\mathrm{ Cr_2O_3}$
 \item $\mathrm{MnO_2}$
 \item $\mathrm{CrO}$
 \item  hidruro de sodio
 \item  ácido fluorhídrico
 \item  hidruro de calcio
 \item  telururo de dihidrógeno
 \item  tetrahidruro de carbono
 \item bromuro de hidrógeno
 \item  metano
 \item  trihidruro de fósforo

\begin{tabular}{r r r}
\indent \hspace{5cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ \hspace{4cm} &
$\mathrm{c_{carga}}$	 \hspace{0cm}	 & \\
\end{tabular}

  \item $\mathrm{ NH_3}$
  \item $\mathrm{ FeH_3}$
  \item $\mathrm{ CrH_2}$
  \item $\mathrm{  BH_3}$
  \item $\mathrm{  SiH_4}$
  \item $\mathrm{  HI}$
  \item $\mathrm{  H_2S}$
  \item $\mathrm{  SbH_3}$

  \item	 cloruro de hierro(2+)
  \item   yoduro de cobre(1+)
  \item fluoruro de fósforo(5+)
  \item   pentacloruro de fósforo
  \item fluoruro de azufre(6+)\\
\begin{tabular}{r r r}
\indent \hspace{5cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ \hspace{4cm} &
$\mathrm{c_{carga}}$	 \hspace{0cm}	 & \\
\end{tabular}

 \item $\mathrm{  KBr}$
 \item  $\mathrm{ ZnI_2}$
 \item	$\mathrm{Ca_3 P_2}$
 \item  $\mathrm{ Ag_2 Te}$
 \item  $\mathrm{NiI_3}$
 \item $\mathrm{ SF_2}$
 \item  $\mathrm{ PI_3}$
 \item  $\mathrm{ CrB}$
 \item $\mathrm{   NaOH}$
 \item $\mathrm{  Ca(OH)_2}$
 \item ácido carbónico
 \item ácido perbrómico
 \item ácido hiposulfuroso
 \item ácido selenioso
 \item   ácido nitroso
 \item   ácido arsénico

\begin{tabular}{r r r} \indent       \hspace{4cm}
$\mathrm{c_{prefijos}}$ \hspace{3cm} & $\mathrm{c_{carga}}$
\hspace{3cm}	& t \\
\end{tabular}

 \item $\mathrm{  HClO}$
 \item $\mathrm{  H_2SO_4}$
 \item $\mathrm{ HNO_2}$
 \item $\mathrm{  H_2SeO_3}$
 \item $\mathrm{ HIO_4}$
 \item $\mathrm{  HBrO_2}$
 \item   clorato de potasio
 \item	sulfito de hierro(2+)
 \item   hidróxido de hierro(3+)
 \item  hidróxido de amonio
 \item	 sulfato de amonio
 \item   hidrogenosulfuro de hierro(3+)
 \item hidrógenosulfito de litio
\item   ácido fosfórico
\item	ácido bórico
 \item	 ácido dicrómico
 \item   permanganato de cobre(2+)
 \item dicromato de sodio
 \item   ácido mangánico\\
\begin{tabular}{r r r} \indent	       \hspace{4cm}
$\mathrm{c_{prefijos}}$ \hspace{3cm} & $\mathrm{c_{carga}}$
\hspace{3cm}	& t \\
\end{tabular}

\item $\mathrm{   Ca(HCO_3)_2}$
\item $\mathrm{  (NH_4)_2Cr_2O_7}$
\item $\mathrm{  H_4P_2O_7}$
\item  $\mathrm{  HPO_3}$
\item $\mathrm{  Fe_3(PO_4)_2}$
\item $\mathrm{Na_2O_2}$
\item $\mathrm{  H_2O}$
\item $\mathrm{  CO}$
\item $\mathrm{ (NH_4)_2Se}$
\item $\mathrm{  Fe_2O_6}$
\item $\mathrm{ FePO_3 }$
 \item $\mathrm{  NH_4OH}$
 \item $\mathrm{  Al(OH)_3}$
 \item $\mathrm{Co(IO_3)_2}$
 \item   óxido de plomo(4+)
 \item   hidruro de platino(2+)
 \item	 sulfito de estaño(2+)
 \item	permanganato de oro(3+)
 \item hidrógenotelururo de titanio
 \item   fosfato de plata
 \item  ácido pirofosfórico
 \item	peryodato de mercurio(1+)
 \item tetraóxido de titanio
 \item   sulfuro de amonio
 \item   óxido de carbono
 \item peróxido de bario
 \item óxido de selenio(4+)
 \item   ácido bromhídrico
 \item   yoduro de potasio
 \item	 boruro de manganeso(2+)
 \item	 hidrógenosulfato de litio
 \item   sulfuro de oro(3+)
 \item hidróxido de hierro(3+)\\
 \begin{tabular}{r r r}
\indent		\hspace{4cm} $\mathrm{c_{prefijos}}$ \hspace{3cm} &
$\mathrm{c_{carga}}$	 \hspace{3cm}	 & t \\
\end{tabular}

 \item $\mathrm{  SrO}$
  \item $\mathrm{TiO_2}$
 \item $\mathrm{  CaO_2}$
 \item $\mathrm{MgCr_2O_7}$
 \item $\mathrm{  NH_4IO}$
 \item $\mathrm{  P_2S_3}$
 \item $\mathrm{Al(HSO_3)_3}$
 \item $\mathrm{Ni(OH)_3}$
 \item $\mathrm{  SbH_3}$
 \item $\mathrm{  PCl_5}$
 \item $\mathrm{  BaTe}$
 \item $\mathrm{  HI}$
 \item $\mathrm{  Mn(HSe)_4}$
 \item $\mathrm{  CaMnO_4}$
 \item $\mathrm{HPO_3}$
 \item $\mathrm{  ICl_5}$
 \item $\mathrm{  CH_4}$
 \item $\mathrm{CO_2}$
 \item $\mathrm{  Ca(MnO_4)_2}$
  \item $\mathrm{  HgCl_2}$
 \item $\mathrm{  PtBr_2}$
\end{enumerate}

\end{large}


\end{document}
